{"title": "Hỏi đáp: Lượng sữa cho trẻ bú bình", "question": "Chào bác sĩ!Em sinh đôi, cân nặng lúc mới sinh là 1kí 9 và 2 kí, bé sinh non 35 tuần tuổi. Vì sữa mẹ k có nên em phải cho bé bú sữa công thức. Ban đầu, dau khi rước bé từ dưỡng nhi ra bs chỉ định cho bé bú 20-25 ml sữa/ cữ, 2 tiếng một lần. Nhưng bé cứ quấy khóc đòi bú, nên sau một tuần em tăng lên 40 ml, sau đó là 50 ml. Bây giờ bé đã được một tháng tuổi, mỗi cữ bé bú hơn 60 ml mà cứ hơn một tiếng là bé lại khóc. Em có đọc khuyến cáo trên lon sữa là trẻ một tháng tuổi bú từ 6-8 lần một ngày, trong khi hai bé của em bú đến hơn 12 lần một ngày. Cân nặng hiện tại là 2 kí 6 và 2 kí 3. Bé 2 kí 3 sau khi bú lại hay bị ọc toàn bộ sữa ra ngoài. Em sợ cho bú ít lại thì chưa được một tiếng bé lại dậy khóc và đòi bú. BS tư vấn giúp em trong trường hợp này em nên cho bé bú bao nhiêu sữa mỗi cữ và ngày bao nhiêu cữ mỗi ngày ạ, với trường hợp bé hay bị ọc sữa thì em phải làm gì? Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào em,,Con em song thai, sanh lúc đó gọi là sanh non và nhẹ cân. Nếu trẻ đủ tháng thì bú 8 lần/ ngày, còn bé sanh non nhẹ cân thì số lần bú sẽ nhiều hơn vì dạ dày trẻ nhỏ, nhu cầu trẻ non tháng sẽ tăng gấp đôi so với trẻ đủ tháng. Bé cần năng lượng nhiều hơn để phát triển cơ thể, đồng thời chống lại nhiễm trùng, chống lại bệnh nhiều hơn. Nếu cho trẻ bú mẹ thì không cần suy nghĩ đổi chọn sữa, còn dùng sữa công thức thì chọn loại dành cho bé sanh non, nhẹ cân ít nhất 5 tuần kể từ lúc sanh, sang tuần thứ 6 sau sanh thì dùng loại cho bé từ 0-6 tháng.,Dạ dày của trẻ sẽ tương ứng như sau: Mỗi kg cân nặng của trẻ thì thể tích dạ dày tương ứng là 30ml, vậy con em 2,3kg, thì dạ dày khoảng 70ml. Khi cho bé bú thì nên cho trẻ bú bằng 2/3 thể tích dạ dày là đủ (cỡ 40-45ml là vừa). Nếu bú nhiều, dạ dày của bé sẽ đầy và dễ bị ọc., Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,Bs CKI. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, Tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/luong-sua-cho-tre-bu-binh/"}
{"title": "Hỏi đáp: đổ mồ hôi trộm", "question": "Kính gửi: Bác sĩ, Cháu trai của em được 29 tháng tuồi, cháu được 10kg, cháu rất biếng ăn, nhưng vẫn vui chơi bình thường. Tối ngủ cháu hay ra mộ hôi ở đầu, cổ và lưng. Nhờ bác sĩ cho em biết cách chữa trị chứng ra môi hôi của bé lúc ngủ và cải thiện cân nặng cho bé. Em cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để tìm nguyên nhân biếng ăn và có cách điều trị phù hợp.,Thân mến,BS. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/do-mo-hoi-trom/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cân nặng của bé", "question": "Con trai em được 3th mà chỉ có 5kg3, em cho con bú mẹ hoàn tòan. Lúc sinh bé chỉ 2,5kí tháng đầu tiên tăng được 1,5kí sang tháng thứ 2 tăng 800g và tháng 3 tăng 500g em cảm nhận bé bú không nhiều và rất ngủ ngày rất ít khoảng 2 – 3g, tối thì ngủ bình thường (từ 20h đến 7h sáng giữa đêm thức dậy bú khoảng 2 – 3lần).1. Có phải con em hơi nhẹ kí không, em định cho bé bú dặm thêm sữa bột vì em nghĩ bé bú mẹ không đủ2. Em tìm hiểu thấy thực phẩm chức năng Soki Tium giúp cải thiện giấc ngủ của con, em có nên dùng để bé ngủ ngày ngon hơn dễ phát triển hơn không Em lo lắng con em bị suy dinh dưỡng quá, nhờ bác sĩ tư vấn giúp em. Em cảm ơn", "answer": "Em Phương Trúc thân mến,,Con em lúc sanh 2,5kg thì sau 6 tháng theo tiêu chuẩn khoảng 5kg là đạt chuẩn. Hiện tại là con em đã tăng trưởng quá tốt, em yên tâm nuôi con bằng sữa mẹ nhé vì không có 1 loại sữa công thức nào tốt bằng sữa mẹ cả.,Trẻ dưới 6 tháng tuổi cho bú mẹ hoàn toàn là phù hợp sinh lý nhất . Khi trẻ bị sốt, ho, tiêu chảy thì dùng thuốc phải theo chỉ định của BS. Em không tự ý dùng thuốc kể cả thực phẩm chức năng cho trẻ dưới 6 tháng vì dạ dày và hệ tiêu hóa của trẻ chưa tiêu hóa tốt nên lợi cho em thì ít mà hại thì nhiều.,Em cố gắng duy trì sữa mẹ đến bé 6 tháng và đến tham dự lớp “Hướng dẫn thực hành ăn dặm cho bé trên 6 tháng tuổi” vào 9h sáng thứ 4 hàng tuần tại phòng số 1, khu khám trẻ M1 tại 227 Cống Quỳnh Q1.,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,Bs CKI. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, Tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/can-nang-cua-be-31335/"}
{"title": "Hỏi đáp: Xét nghiệm trisomy", "question": "Chào bác sĩ cho em hỏi vợ em xét nghiêm trisomy 21 là: nguy cơ theo tuổi thai phụ 1/744, nguy cơ theo xét nghiệm là 1/4378 . hội chứng Edwards: nguy cơ theo tuổi thai phụ là 1/6693, nguy cơ theo xét nghiệm là 1/100000 hội chứng patau: nguy cơ theo tuổi thai phụ là 1/20092, nguy cơ theo xét nghiệm là 1/100000 cho em hỏi có việc gì không ạ. Em xin cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,Kết quả như vậy là bình thường mà. Và bạn chỉ cần khám thai đúng lịch là đủ. ,ThS. BS. Phan Thanh Bình\nK. Chăm sóc trước sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xet-nghiem-trisomy/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ngoài có giun trong phân phải làm sao ?", "question": "Chào Bác sĩ!Bé nhà em được 9 tháng 12 ngày, hôm nay bé đi ngoài em nhìn thấy trong phân của bé có một con giun rất nhỏ. Với độ tuổi của bé em phải làm thế nào để xổ giun cho bé? Xin Bác sĩ tư vấn giùm em lo quá.", "answer": "Em Hồng thân mến,,Phân trẻ có giun có nghĩa là trong ruột của trẻ cũng có giun, trẻ em thường hay nhiễm giun do trẻ hay ngậm mút tay, ngứa gãi hậu môn, rồi đưa vào miệng hoặc ăn thức ăn nhiễm giun từ rau hoặc từ môi trường bên ngoài không khí, nước… Vậy cách tốt nhất em nên đưa trẻ đi khám Khoa Tiêu Hóa Bệnh viện Nhi Đồng hoặc khám BS Nhi khoa để cho bé xổ giun là tốt nhất. Em nên đưa bé đi khám sớm để điều trị sớm sẽ được nhiều lợi ích hơn điều trị muộn,Bs CKI. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, Tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-ngoai-co-giun-trong-phan-phai-lam-sao/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ không ngon giấc và hay vặn vẹo người", "question": "Chào bác sĩ!Em sanh bé được 1 tháng 10 ngày. Khi sanh cân nặng của bé là 3kg và cân nặng hiện giờ là 4kg8. Bé bú mẹ hoàn toàn không dùng sữa ngoài. Vì là con đầu nên có nhiều điều lo lắng xin bác sĩ tư vấn giúp em. Bé nhà em không được phơi nắng mỗi ngày nên em cho bé dùng sterogyl mỗi ngày 1 giọt pha với 1 muỗng nước. Hơn nữa tháng nay bé cứ bị nghẹt mũi và khò khè khi thơ như có đàm trong cổ họng nên em có bế bé đi vệ sinh mũi và hút đàm hằng ngày. Nhưng bé vẫn không hết cứ có đàm trong họng. Bác sĩ cho em hỏi có phải do em sanh mổ nên bé mới bị vậy không ạ. Hôm nay em có cho bé đi khám tai mũi họng thì bác sĩ có kê toa thuốc có calcigenol vitamine, ambroco, cefixim, bedexlor. Vậy em có cho bé tiếp tục uống sterogyl chung được không ạ? Hay ngừng uống sterogyl? 1 tuần đầu khi ở bệnh viện bé ngủ rất ngoan nhưng khi về nhà bé lại ngủ rất ít hay quấy khóc. 1 lần bé chỉ ngủ chừng 30p – 45p là lại dậy quấy khóc và vặn vẹo. Khi bú bé cũng vặn vẹo rất nhiều. Ban đêm và ban ngày đều như nhau. Nếu ngủ sâu lắm thì cũng được khoảng 1 tiếng đến 1 tiếng 30p. Kể cả khi ngủ bé cũng rất hay vặn người. Bác sĩ cho em hỏi bé ngủ ít vậy có ảnh hưởng đến sức khoẻ và sự phát triển của bé hay không? Và làm sao cho bé ngủ ngon và sâu giấc hơn?Mong bác sĩ tư vấn giúp em. Cám ơn bác sĩ rất nhiều ạ !", "answer": "Chào bạn,,Trong calcigenol đã có vitamin D nên không cần uống thêm sterogyl. Bé trong độ tuổi này thường ngủ những giấc ngắn và vặn vẹo, khi lớn hơn sẽ hết. Bạn có thể đọc thêm bài “Tập bé sơ sinh ngủ ngoan” trên trang web bệnh viện để hiểu thêm về giấc ngủ của trẻ em. Bạn cũng cần lưu ý là bé thở khụt khịt khò khè nhưng vẫn bú tốt, không nôn ói, không sốt, không ho, không chảy mũi thì không cần phải hút đàm, hút mũi sẽ làm tổn thương niêm mạc mũi họng. Em bé không phải người lớn thu nhỏ nên có những dấu hiệu không giống như người lớn nhưng chưa chắc là bất thường.,Thân mến,BS. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ngu-khong-ngon-giac-va-hay-van-veo-nguoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sữa mẹ ít", "question": "BS cho em hỏi, em 26 tuổi, sinh bé đầu này được 3 tháng rưỡi nhưng khoảng gần tháng nay sữa của em không đều lúc có lúc ít đến nay thì rất ít cả buổi sáng hai bên vắt được khoảng 120ml. Ăn xong thì bầu ngực có to nhưng mềm, bèo nhèo. Em ăn rất nhiều tối nào cũng cháo chân giò đu đủ. Nước lọc uống 2lít. Vậy tại sao lại không có sữa ạ. Và bé em lúc sinh thường được 3ký2 nay 3th rưỡi được 6ký từ lúc gần 3 tháng cháu ít bú phải ép bú, đến hiện tại nay khi thức cháu không chịu bú chỉ khi nào thiu thiu ngủ mới bú (trước giờ cháu ngủ nhiều cách tiếng rưỡi là ngủ), em cho bú bình cả sữa mẹ và sữa bột nhưng bé không chịu bú. Nay sữa em ít không đủ cho cháu bú nên em rất lo cả ngày cháu bú được chừng 180 ml. BS giúp em sao sữa em lại ít đi, làm sao để có sữa và sao bé lại không chịu bú ạ ?", "answer": "Em Hải Yến thân mến,,Hiện tại con em cân nặng gần gấp đôi so với lúc sanh. Nếu theo lý thuyết, thì con em có cân nặng gần bằng trẻ 6 tháng tuổi, như thế con em không suy dinh dưỡng và tăng trưởng tốt.,Bé bú ít có thể là hiện nay bé chuyển sang giai đoạn biết lật, bé sẽ ham chơi và lười bú, hoặc sữa mẹ ít đi làm cho bé không được thỏa mãn nhu cầu nên không thèm bú. Vì khi bú mẹ, bé phải lao động vận động cơ mặt, cơ hàm bằng động tác mút vú mẹ. Còn bú bình thì không cần mút mà sữa tự động chảy vào mẹ. Vì thế nếu em không kiên trì cho bú mẹ giai đoạn này thì bé sẽ bỏ vú mẹ. Để tăng lượng sữa, em đừng lo lắng nhiều vì nuôi con bằng sữa mẹ là thuận theo tự nhiên dễ dàng nhất. Chỉ cần mẹ ăn đầy đủ thịt, cá, trứng, sữa, rau xanh và trái cây với lượng cơm vừa đủ. Nếu ngày nào cũng ăn chân giò thì lượng mỡ trong đó sẽ gây béo phì. Nên cho bé đi khám BS để tìm nguyên nhân điều trị là tốt nhất em nhé!,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,Bs CKI. Võ Thị Đem\nKhoa Dinh dưỡng, Tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sua-me-it/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chảy mũi xanh", "question": "Bé chảy mũi lỏng sau chuyển sang xanh. Có mua thuốc uống nhưng không bớt. Em phải làm sao ạ. Bé 23 tháng", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh,Thân mến,BS. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chay-mui-xanh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tudu.com.vn", "question": "Chào bác sĩ.Cho con hỏi cháu nha con được hơn tháng rồi nhưng có triệu chứng ít ngủ ngủ hay giật mình, ban ngày buồn ngủ n mẹ phải bồng mới ngủ lót không được, con theo dõi bé có hiện tượng rung tóc ít có đỗ mồ hôi nhớt ở đầu và sau gáy và có vàng da nhẹ ở mặt..đó có phải triệu chứng thiếu vitamin d k ..vì thời tiết lạnh gió k tắm nắng cho cháu được", "answer": "Chào em,,Em bé sau sanh thường ban đêm ngủ ít và hay giật mình là do hệ thần kinh trẻ chưa hoàn hảo. Khi thay đổi từ môi trường trong bụng mẹ khác với môi trường bên ngoài cũng làm cho trẻ khó ngủ và giật mình. Hy vọng những tháng tiếp theo bé sẽ quen dần, mỗi ngày bé cũng có thể rụng vài sợi tóc để thay thế tóc khác là bình thường, nếu rụng nhiều dạng rừng thưa là bệnh lý. Việc bổ sung thuốc cho trẻ uống là theo sự chỉ định của BS nhi khoa là tốt nhất. ,Trân trọng,,BS CKI. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, Tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tuducomvn-31310/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé tiểu nước màu vàng có kiến bâu và nhiều lần", "question": "Thưa Bác sĩ,Dạo gần đây em thấy bé nhà em có rất nhiều biểu hiện lạ. Em xin liệt kê dưới đây mong Bác sĩ giải đáp giúp em. Lần đầu tiên nuôi con em lo lắm. Con trai em được 4 tháng, sinh 3kg tại Từ Dũ. Lúc sinh bé bị yếu sức phải nằm dưỡng nhi 3 ngày. Nay bé tăng cân tốt.Thứ nhất: Dạo gần đây bé đi nước tiểu màu vàng có kiến bâu trong bô. Vào ban ngày bé đi tiểu liên tục, có khi 10" là bé đã tiểu lại. Mỗi lần đi rất ít. Nước tiểu nóng. Mùi khai đặc trưng, vị hơi mằn mặn. Ban đêm thì đi lại ít, mặc 1 miếng tả tới sáng. Bé bú đêm 3-4 lần. 2 ngày gần đây em cho bé ăn dặm lúc 15h30, đêm bé chỉ dậy bú 1 lần. Bé ti mẹ hoàn toàn. Em đang uống thực phẩm chức năng Nature Made Postnatal vào buổi sáng 1 viên và bột nghệ trộn mật ong buổi tối. Bé có biểu hiện như vậy đã 1 tuần. Có phải con em đang bị bệnh gì không?Thứ hai: Từ lúc sanh đến giờ em không cho bé uống nước chỉ bú mẹ, nay bé đã ăn dặm em nên cho bé uống khoảng bao nhiêu nước là được? Em có cho bé uống thêm vài muỗng nước ép vào buổi trưa sau khi tắm, em đọc trong sách nuôi dạy trẻ có chỉ như vậy là tốt cho bé nhưng em không dám chắc chắn. Mong BS tư vấn thêm.Thứ 3, trên đỉnh đầu của bé có tróc vảy như gàu, em phát hiện lúc bé 3 tháng. Em dùng dầu gội và tắm trị rôm sảy cho bé vì lúc 1 tháng bé bị nổi sảy, như vậy có phải do dầu gội không?Thứ 4: Từ lúc mới sinh đến giờ ráy tai là ráy ướt. Dạo gần đây em thấy bé hay nắm tai giật giật không biết tai bé có sao không? Mong Bác Sĩ tư vấn giúp em. Cảm ơn BS!", "answer": "Em Hằng thân mến,,Bình thường nước tiểu không có kiến bu vì có đường, nếu có kến bu là dư lượng đường trong nước tiểu. Thường kiến rất thích vị ngọt nên em nên đưa bé đi BS khám và điều trị sớm.,6 tháng đầu sau sanh nên cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn, không cho uống thêm 1 loại nào khác kể cả nước. Vì trong sữa mẹ, hàm lượng nước đã cung cấp đủ cho trẻ, nên em yên tâm không lo bé thiếu nước. Nếu bé hay nắm tai giật giật thì em nên đưa bé đi khám tai mũi họng nhé!,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS CKI. VÕ THỊ ĐEM\nKhoa Dinh dưỡng, Tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-tieu-nuoc-mau-vang-co-kien-bau-va-nhieu-lan/"}
